\chapter{環境}

\section{為什麼要自己排版？}
\label{sec:whyTypesetting}

如果是純文學著作，完全可以交給出版社去排版。
但是對於程式設計技術書籍，文字之間還穿插代碼和圖表，
那麼出版社的專業排版人員很難排出符合程式師審美觀的版面，
甚至有可能造成技術錯誤。


\begindot
\item 代碼的排版，注意分頁和折行。特別是Python這種縮進敏感的語言，
一般要避免在一個函數內分頁，這會造成閱讀困難。可以在函式定義之間分頁。

\item 寫作與排版一體化，作者可以適當改寫內容，讓版面更美觀。
例如，假如一個函數最後一行那個花括弧被擠到了下一頁第一行，這就很難看。
這時可以考慮臨時改變代碼的縮進（從BSD風格改為K\&R風格），從而節省一兩行空間，
讓花括弧落在本頁。另外也可以稍微改變說法，避免段尾孤字成行。

\item 文責自負，防止誤改。例如我為某本書寫的序言，其中提到舊的 boost \fn{RegEx}
\kw{class} 和新的 \fn{regex} \kw{class} 在執行緒安全性方面的不同。
這本書第二版再用這篇序言的時候被編輯“統一大小寫”改為 \fn{RegEx}，
整段話也就變得莫名其妙了。
類似的還有 $2^{32}-1$ 這種式子很容易被誤改為 $232-1$，讓人看了一頭霧水。
\myenddot


\section{為什麼要用\LaTeX排版？}
\begindot
\item \LaTeX 不會自作聰明地自動校正，例如句首字母大寫
（關鍵字 \kw{double} 變為 \kw{Double}），
單詞頭兩個字母大寫（\fn{IUnknown} 變為 \fn{Iunknown}），
括弧匹配（“[begin, end)”變為“[begin, end]”）等等。
Word 可以關閉自動校正，但是一旦整個流程（作者、編輯、校對、出片）中有一個人的設置不同，
稿子就有可能被誤改。

\item \LaTeX 的原始檔案是文本格式，可以方便地做版本管理（\fn{diff}/\fn{merge}），
並且很容易利用和編寫各種小工具來處理它。
相反Word的 \fn{.doc}/\fn{.docx} 檔處理起來就麻煩多了，如果不是不可能的話。
想想一句 \fn{grep | sort | uniq -c | sort -n} 要寫多少代碼。

\newpage
\item \LaTeX 可以處理英文斷字（Hyphenation），避免一行文字太稀疏。
例如\fn{Concurrent\-Hash\-Map} 這種在技術書籍中經常出現的長類名，
如果不斷字就會造成難看的版面。這也是Word排版容易出現的問題。
另外\LaTeX的斷行和斷頁採用動態規劃演算法，排出來的版面比Word的貪心演算法更勻稱，
見後文的例子。


\item \LaTeX 可以方便地做出交叉引用，引用其他章節圖表的頁碼或編號。
\LaTeX 原稿可以分散到多個 \fn{.tex} 檔中，便於編輯。
如果 Word 也這麼做（每章一個檔），那麼交叉引用就麻煩得多。
但是如果把整本書做成一個Word檔，那編輯起來就困難多了，牽一髮而動全身。
而且有一種如履薄冰的感覺，生怕哪天檔突然就損壞了。
\myenddot

以下展示動態規劃與貪心演算法的區別。這裡版心寬度是20個漢字。\label{ex:dynamicProgramming}
第一行排滿了20字，剛剛好。
第二行排了16字，後接一個長單詞，其寬度超過5個漢字，
因此本行排不下了。Word和\LaTeX都會把長單詞移到第三行，
但是區別在於Word不會返回去調整第一行已經排好的那20個字%
（貪心演算法只管當前行，排滿為止，排不下就另起一行），
因此第二行比第一行顯得稀疏，版面不勻稱。
而 \LaTeX 則會把整個段落通盤考慮，它會從第一行挪兩個字到第二行，
讓前兩行的字距相當，版面更勻稱。

\vspace{1ex}
\centerline{\includegraphics[page=2]{linebreak-crop.pdf}}

\subsection{動手之前}
作者有能力並且有意願完整書籍的排版，向出版社提供印刷品質的PDF文稿。
出版社願意改變通常的工作流程，採用作者提供的PDF檔來校對並印刷。
要事先溝通好。
\LaTeX 不是一個傻瓜化的工具，它需要投入相當的精力去學習，才能排出滿意的效果。

%\section{硬體設備}
%我自己使用兩台24吋顯示器，並排

\section{軟體工具}

\subsection{作業系統}

作業系統應滿足三個條件：
有好用的中文輸入法，有好用的PDF閱讀器，
能方便地用命令列處理文字檔（\fn{grep}、\fn{sort}、\fn{awk} 等）。
目前看來符合這個條件的作業系統是Mac~OS X，
但是我不可能為了寫一本書去買一台新的筆記型電腦。
因此我用的是一種混合辦法，筆記本上安裝Windows，
再在虛擬機器中安裝Debian Linux，
然後在Debian 中安裝 TeX Live。
最後用Samba共用資料夾，這樣就可以在Windows下方便地編輯Linux上的檔。
而在Linux上用 Git 管理 \fn{.tex} 原始檔案和圖片，並且編譯出PDF。

\subsection{\TeX 發行版本}
Linux用TeX Live，Windows用CTeX套裝，Mac~OS X 用 Mac TeX。
中文處理採用xelatex + xeCJK + ctex 方案
\footnote{\myurl{http://blog.jjgod.org/2009/11/21/chinese-in-tex-live-2009/}}，
不要採用過時的 CJK 或 CCT 方案。

注意，\TeX本身是非常穩定的，但是中文處理則在不斷改進。
例如TeX Live 2010和TeX Live 2012在處理中英文混排方面就有區別，
造成“動版”，嚴重時會影響既有分頁。

\vspace{1ex}
\centerline{\fbox{\includegraphics[width=360pt]{texlive2010.png}}}

\vspace{1ex}
\centerline{\fbox{\includegraphics[width=360pt]{texlive2012.png}}}

\vspace{1ex}
因此我建議不要在排版期間升級 \LaTeX 的大版本，
這也是我在虛擬機器上安裝 TeX Live 的原因之一。
這樣可以輕鬆地備份整個系統，
將來重印需要修訂書中某幾頁的時候可以使用當年的虛擬機器映射，版本一致，不必擔心其他頁面發生“動版”。

\subsection{PDF閱讀器}
推薦SumatraPDF，它不鎖PDF檔，可以隨時覆蓋，並且自動刷新。

\subsection{離線備份}
寫書是一項耗時的任務，資料備份是必不可少的，
防止誤操作和硬體損壞帶來的不可彌補的損失。
除了 \S \ref{sec:versionControl} 講的原始檔案版本管理之外，
各種圖片、表格，以及生成PDF也要及時備份，
最好是離線（offline）備份。
可用以下這些網盤：

\begindot
\item Amazon Cloud Drive
\item Dropbox
\item Google Drive
\item Microsoft Sky Drive
\myenddot

這幾個網盤都有Windows和Mac用戶端，
這也是我使用Windows桌面的原因之一。

\section{版本管理}
\label{sec:versionControl}


我用Git管理 \fn{.tex} 檔和其他輸入檔，
並且同步到 Github 的私人倉庫，
就像這篇文章一樣。

\subsection{理想的工作流程}
作者和編輯都使用版本管理軟體，就像開發軟體那樣工作。
\LaTeX 就好比是編譯器，
\fn{.tex} 文件是來源程式，
\fn{.pdf} 檔是編譯的結果。
作者和編輯都可以修改來源程式，並且通過版本管理軟體來merge結果。
考慮到作者和編輯不在同一個內網，因此一般要用公共的版本庫，例如Github。
GitHub 的私有 repository 可保證資料安全。

\subsection{現實的工作流程}
編輯往往既不會\LaTeX也不會Git，那就之好採用原始方案，
作者提供PDF，編輯加以評注，或者列印出來再用紅筆校對。

\section{\fn{.tex} 檔組織}
\fn{.tex} 檔一律使用 UTF-8編碼，一來避免各種編碼轉換的問題（某些人名用字在GB2312中沒有定義），
二來可以直接使用現有的Linux命令列工具來處理 \fn{.tex} 文件。
\fn{.tex} 檔一般可以按章或按節劃分，每個檔不超過1000行，以利於編輯。
再用一個 \fn{.tex} 檔把它們 \mn{include} 到一起。
\fn{.tex} 和圖片檔的檔案名不要有底線。
